# 编译原理第一次小作业
## 软件42 张智晴 2014013458
###1. 语法分析程序的主要任务
	* 分析源程序的单词流是否符合语言的语法规则
	* 报告语法错误
	* 产生源程序的语法分析结果, 以语法分析树或与之等价的形式体现出来
###2. 自顶向下分析思想	* 从文法开始符号出发进行推导;每一步推导都获得文法的一个句型;
	  直到产生出一个句子,恰好是所期望的终结符串	* 每一步推导是对当前句型中剩余的某个非终结符进行扩展,
	  即用该非终结符的一个产生式的右部替换该非终结符	* 如果不存在任何一个可以产生出所期望的终结符串的推导,则表明存在语法错误
	
###2. 推导 

```
	S -> a | & | (T) 	T -> T,S | S	(a, (a, a))的最左推导：	S=>(T)=>(T,S)=>(S,S)=>(a,S)=>(a,(T))=>(a,(T,S))=>(a,(S,S))	=>(a,(a,S))=>(a,(a,a))	(((a,a), &, (a)),a)的最左推导：	S=>(T)=>(T,S)=>(S,S)=>((T),S)=>((T,S),S)=>((T,S,S),S)	=>(((T),S,S),S)=>(((T,S),S,S),S)=>(((S,S),S,S),S)	=>(((a,S),S,S),S)=>(((a,a),S,S),S)=>(((a,a),&,S),S)	=>(((a,a),&,(T)),S)=>(((a,a),&,(S)),S)=>(((a,a),&,(a)),S)	=>(((a,a),&,(a)),a)
```


###3. 判断LL(1)文法
####(1)
```
	S -> AB | PQx	A -> xy	B -> bc	P -> dP | ε	Q -> aQ | ε	First(A) = {x}	First(Q) = {a, ε}	First(P) = {d, ε}	First(B) = {b}	First(S) = {x,a,d}	First(AB) = {x}	First(PQx) = {a,d,x}	First(AB)∩First(PQx) != ∅	故该文法不是LL(1)文法
```
####(2)
```
	S -> TP	T -> +PT | ε 	P -> (S) | a	First(P) = {(,a}	First(T) = {+, ε}	First(S) = {+,(,a)	First(+PT) = {+}	First((S)) = {(}	First(+PT)∩First(ε) = ∅	First((S))∩First(a) = ∅	Follow(S) = {#,)}	Follow(P) = {+,#,),(,a}	Follow(T) = {(,a}	First(+PT)∩Follow(T) = ∅	综上所述，该文法是LL(1)文法
```

###4. 验证如下文法是LL(1)文法。若是，则请构造递归下降分析程序
####(1)
```
	E -> Aa | Bb
	A -> cA | eB
	B -> bd

	First(B) = {b}
	First(A) = {c,e}
	First(E) = {c,e,b}
	First(Aa) = {c,e}
	First(Bb) = {b}
	First(cA) = {c}
	First(eB) = {e}
	First(Aa)∩First(Bb) = ∅
	First(cA)∩First(eB) = ∅

	Follow(E) = {#}
	Follow(A) = {a}
	Follow(B) = {b,a}
	
	综上所述，该文法是LL(1)文法
```
该文法的递归下降分析程序：

```c
void ParseE()
{
    switch(lookahead)
    {
        case c,e:
            ParseA();
            MatchToken(a);
            break;
        case b:
            ParseB();
            MatchToken(b);
            break;
        default:
            printf("syntax error \n");
            exit(0);
    }
}

void ParseA()
{
    switch(lookahead)
    {
        case c:
            MatchToken(c);
            ParseA();
            break;
        case e:
            MatchToken(e);
            ParseB();
            break;
        default:
            printf("syntax error \n");
            exit(0);
    }
}

void ParseB()
{
    switch(lookahead)
    {
        case b:
            MatchToken(b);
            MatchToken(d);
            break;
        default:
            printf("syntax error \n");
            exit(0);
    }
}
```
####(2)
```
	S -> AB
	A -> aA | ε
	B -> bB | ε

	First(A) = {a,ε}
	First(B) = {b,ε}
	First(S) = {a,b,ε}
	First(aA)∩First(ε) = ∅
	First(bB)∩First(ε) = ∅

	Follow(S) = {#}
	Follow(A) = {b,#}
	Follow(B) = {#}
	First(aA)∩Follow(A) = ∅
	First(bB)∩Follow(B) = ∅
	综上所述，该文法是LL(1)文法
```
该文法的递归下降分析程序：

```c
void ParseS()
{
    switch(lookahead)
    {
        case a,b:
            ParseA();
            ParseB();
            break;
        case #:
            break;
        default:
            printf("syntax error \n");
            exit(0);
    }
}

void ParseA()
{
    switch(lookahead)
    {
        case a:
            MatchToken(a);
            ParseA();
            break;
        case b,#:
            break;
        default:
            printf("syntax error \n");
            exit(0);
    }
}

void ParseB()
{
    switch(lookahead)
    {
        case b:
            MatchToken(b);
            ParseB();
            break;
        case #:
            break;
        default:
            printf("syntax error \n");
            exit(0);
    }
}

```

###5.验证如下文法是LL(1)文法。若是，则请构造文法的LL(1)分析表
####(1)
```
	D -> T L
	T -> int | real
	L -> id R
	R -> , id R | ε
	
	First(R) = {,, ε}
	First(L) = {id}
	First(T) = {int,real}
	First(D) = {int,real}
	First(int)∩First(real) = ∅
	First(, id R)∩First(ε) = ∅
	
	Follow(D) = {#}
	Follow(T) = {id}
	Follow(L) = {#}
	Follow(R) = {#}
	First(, id R)∩Follow(R) = ∅
	
	综上所述，该文法是LL(1)文法
```
该文法的LL(1)分析表：


|   |int      |real     |id       |,        |#        |
|:-:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|
| D |D -> T L |D -> T L |         |         |         |
| T |T -> int |T -> real|         |         |         |
| L |         |         |L -> id R|         |         |
| R |         |         |         |R ->,id R|R ->    ε|


####(2)
```
	E  -> T E'
	E' -> + E | ε
	T  -> F T'
	T' -> T | ε
	F  -> P F'
	F' -> * F | ε
	P  -> (E) | a | &
	
	First(P) = {(,a,&}
	First(F') = {*,ε}
	First(F) = {(,a,&}
	First(E') = {+,ε}
	First(T) = {(,a,&}
	First(T') = {(,a,&,ε}
	First(E) = {(,a,&}
	
	First(+E)∩First(ε) = ∅
	First(T)∩First(ε) = ∅
	First(*F)∩First(ε) = ∅
	First((E))∩First(a) = ∅
	First((E))∩First(&) = ∅
	First(a)∩First(&) = ∅
	
	Follow(E) = {#,)}
	Follow(E') = {#,)}
	Follow(T) = {+，#,)}
	Follow(T') = {+，#,)}
	Follow(F) = {(,a,&,+，#,)}
	Follow(F') = {(,a,&,+，#,)}
	Follow(P) = {*,(,a,&,+，#,)}
	
	First(+ E)∩Follow(E') = ∅
	First(T)∩Follow(T') = ∅
	First(* F)∩Follow(F') = ∅
	
	综上所述，该文法是LL(1)文法
```
该文法的LL(1)分析表：

|   |*        |(        |a        |&        |+        |)        |#        |
|:-:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|
| E |         |E -> T E'|E -> T E'|E -> T E'|         |         |         |
| E'|         |         |         |         |E' -> + E|E' -> ε  |E' -> ε  |
| T |         |T -> F T'|T -> F T'|T -> F T'|         |         |         |
| T'|         |T' -> T  |T' -> T  |T' -> T  |T' -> ε  |T' -> ε  |T' -> ε  |
| F |         |F -> P F'|F -> P F'|F -> P F'|         |         |         |
| F'|F' -> * F|F' -> ε  |F' -> ε  |F' -> ε  |F' -> ε  |F' -> ε  |F' -> ε  |
| P |         |P  -> (E)|P  -> a  |P  -> &  |         |         |         |

	
###6.消除如下文法的左递归 
####(1)
```
	A -> Ba | Aa | c
	B -> Bb | Ab | d
```
排列方法：A,B

对A：
消除A规则的直接左递归:

```
	A -> Aa | Ba | c
	改写为
	A -> BaA' | cA'
	A' -> aA' | ε
```

对B：
消除左递归:

```
	B -> Ab
	使用A -> BaA' | cA'替换
	得到
	B -> BaA'b | cA'b | Bb | d
	
	消除直接左递归
	B -> BaA'b | Bb | cA'b | d
	改写为
	B -> cA'bB' | dB'
	B' -> aA'bB' | bB' | ε
	
```
综上所述，消除左递归后文法为

```
	A -> BaA' | cA'
	A' -> aA' | ε
	B -> cA'bB' | dB'
	B' -> aA'bB' | bB' | ε
```

####(2)

```
	A -> Bx | Cz | w
	B -> Ab | Bc
	C -> Ax | By | Cp
```

排列方法：A,B,C

对B：
消除左递归:

```
	由A -> Bx | Cz | w
	得到B -> Bxb | Czb | wb | Bc
	即B -> Bxb | Bc | Czb | wb
	消除直接左递归
	B -> CzbB' | wbB'
	B' -> xbB' | cB' | ε
```

对C：
消除左递归:

```
	由A -> Bx | Cz | w
	得到C -> Bxx | Czx | wx | By | Cp
	即C -> Bxx | By | Czx | wx | Cp
	由B -> CzbB' | wbB'
	得到C -> CzbB'xx | wbB'xx | CzbB'y | wbB'y | Czx | wx | Cp
	即C -> CzbB'xx | CzbB'y | Czx | Cp | wbB'xx | wbB'y | wx
	消除直接左递归
	C -> wbB'xxC' | wbB'yC' | wxC'
	C' -> zbB'xxC' | zbB'yC' | zxC' | pC' | ε
```
综上所述，消除左递归后文法为

```
	A -> Bx | Cz | w
	B -> CzbB' | wbB'
	B' -> xbB' | cB' | ε
	C -> wbB'xxC' | wbB'yC' | wxC'
	C' -> zbB'xxC' | zbB'yC' | zxC' | pC' | ε
```




